% ====================================================================
% Abstract 
% ====================================================================
\noindent
Ruhland, Felipe. \textbf{Estudo sobre container linux para execução de aplicações web.}
Florianópolis, 2016. \pageref{nropaginas}f. Trabalho de Conclusão de Curso Superior de Tecnologia em
Análise e Desenvolvimento de Sistemas - Curso Análise e Desenvolvimento de Sistemas. Faculdade de Tecnologia do
SENAI, Florianópolis, 2016.

\vspace{1cm}
\begin{resumo}[\textbf{ABSTRACT}]
 \begin{otherlanguage*}{english}
Atualmente, milhões de aplicações estão rodando na nuvem, estejam elas em smartphones, tables ou mesmo na web. Praticamente todo aplicativo tem um motor rodando na núvem, que demanda de mão de obra especializada para a manutenção, evolução e monitoramento dessas aplicações. A nuvem é praticamente ocupada por máquinas virtuais que são disponibilizadas para terceiros rodarem suas aplicações. É provável que este cenário mude, pois os containers linux estão tomando espaço nos ambientes de produção e devem brigar com as máquinas virtuais pela maioria das execuções na nuvem. O Docker é uma ferramenta que buscar facilitar a criação de containers linux para melhorar a forma que as aplicações são desenvolvidas, testadas e distribuídas. Outro fator para adotar o uso do Docker é em razão da economia de recurso computacional que é possível atingir. Com a utilização de uma arquitetura de microserviços, é possível utilizar os recursos da máquina de maneira mais inteligente e apropriada, com a possibilidade de ampliar as processos que precisem de mais recursos. Desta forma, entende-se que este assunto é muito atual e importante para o futuro do software em nuvem e que é provável que seja a maioria dos casos num futuro pŕoximo.

Today, millions of applications are running in the cloud, on smartphones, tables or even on the web. Practically every application has an engine running on the cloud that labor demand for specialized to maintenance, development and monitoring of these applications. The cloud is occupied by virtual machines that are available to developers runs their applications. It is likely that this scenario change because the linux containers as taking space in production environments and must fight with virtual machines for most runs in the cloud. The Docker is a tool to seek to facilitate the creation of Linux containers to improve the way applications are developed, tested and distributed. Another factor to adopt the use of Docker is because of the computational resource savings that can be achieved. With the use of a microserviços architecture, it is possible to use resources more intelligently and appropriately machine, with the possibility of expanding the processes that need more resources. Thus, it is understood that this issue is very current and important for the future of cloud software and that is likely to be the most cases in the near future.
   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Key-words}: Docker. Container. Web Application.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

